\section{Introducción}

Actualmente la guardia del H.Z.G.A ``Dr.\ Arturo Oñativia'' de la localidad de Rafael Calzada, a cargo del Doctor Luis Reggiani, utiliza el método Triage \cite{Derlet,Manual} para la clasificación de pacientes según los síntomas que presenten. 
Triage es un método de la medicina de emergencias y desastres para la selección y clasificación de los pacientes basándose en las prioridades de atención, privilegiando la posibilidad de supervivencia, de acuerdo a las necesidades terapéuticas y los recursos disponibles. Trata de evitar el agravamiento del diagnóstico del paciente a causa de demora en la atención. Un nivel que implique que el paciente puede ser demorado no quiere decir que el diagnóstico final no pueda ser una enfermedad grave, ya que un cáncer, por ejemplo, puede tener funciones vitales estables que no lleve a ser visto con premura. El triage prioriza el compromiso vital inmediato y las posibles complicaciones.

Hasta el momento todo el proceso de Triage en el hospital se hace en forma manual, lo que implica algunos contratiempos:
\begin{itemize}
\item Depender de una persona (o varias) con todo el conocimiento.
\item Emplear demasiado tiempo para guardar datos y recolectarlos.
\item Obtener diferentes resultados (algunas veces incorrectos), pues diferentes personas usan en ocasiones criterios diferentes para la toma de decisiones.
\end{itemize}

Según el Dr.\ Reggiani informatizar el proceso de Triage implicaría una mejora notable en el desempeño de la guardia. Se lograría una estandarización en la clasificación de síntomas, se agilizaría el ingreso y la obtención de datos de pacientes, se mejoraría la atención en general y se distinguirían de una manera más eficaz aquellos pacientes que necesiten una atención inmediata.



En este trabajo proponemos desarrollar y poner en funcionamiento un sistema informático que dé soporte al proceso de Triage en la guardia del H.Z.G.A ``Dr.\ Arturo Oñativia'' de la localidad de Rafael Calzada. Dado que el sistema podría incluir muchísimas funcionalidades y al mismo tiempo existe una especificación detallada de los requerimientos, planteamos el proyecto con alcance variable con el compromiso de entrega de un software que resuelva la parte central del proceso de Triage. La idea es que el sistema desarrollado en el contexto de este trabajo sea puesto en marcha y utilizado por la institución promotora.

Dado el contexto en el cual debemos realizar el proyecto, consideramos que lo más apropiado es el uso de una metodología ágil \cite{Shore}. En este sentido trabajamos con iteraciones de tiempo fijo de una semana de duración y cada incremento del sistema es validado por el Dr.\ Reggiani quien ocupa simultáneamente los roles de responsable de producto y especialista de negocio.

Concretamente el sistema debe cubrir las siguientes funcionalidades mínimas:
\begin{itemize}
\item Recepción de pacientes mediante búsqueda de aquellos que ya fueron atendidos en el hospital e ingreso de los que se atienden por primera vez.
\item Toma de impresión visual inicial del paciente.
\item Toma de los signos vitales que presenta el paciente: presión arterial (sístole y diástole), frecuencia cardíaca, saturación de O2, frecuencia respiratoria, temperatura y glucosa.
\item Ingreso de los síntomas que presenta el paciente.
\item División de los síntomas por categorías (discriminantes) y asociación de prioridades a los mismos.
\item Lógica variada para los síntomas, según se trate de un paciente adulto o pediátrico, tanto para los valores de los signos vitales como para las prioridades de los síntomas.
\item Emisión de alerta al momento de detectarse un síntoma de prioridad uno, para que se ingrese al paciente de inmediato al shock room.
\item Posibilidad de extraer reportes de cantidad de consultas realizadas según prioridad y promedio de tiempo de espera de atención según prioridad.
\item Puesta en funcionamiento en cada sala de recepción de pacientes de guardia.
\end{itemize}

Este informe cuenta nuestro trabajo en el desarrollo, implementación y puesta en funcionamiento de una aplicación web que cubre todas las funcionalidades mínimas detalladas anteriormente y además realiza las siguientes:
\begin{itemize}
\item Generación de reportes por paciente a modo de historial de atenciones en guardia con detalle de fecha, síntomas presentados, signos vitales, prioridad asignada y tipo de atención recibida.
\item Diferenciación entre usuarios administradores del sistema y usuarios comunes.
\item Posibilidad de detallar el tipo de atención recibida por el paciente luego de pasar por el proceso de Triage
\item Alta, baja y modificación de pacientes, síntomas, discriminantes de síntomas y usuarios del sistema.
\end{itemize}


\subsection{Sumario}
En la sección 2 de este documento hablaremos del planteo del problema: cómo es la dinámica de trabajo en el hospital, cuáles son los requerimientos del cliente y cómo proponemos que sea la aplicación resultante de este trabajo. Luego, en la sección 3 describiremos todas las herramientas tecnológicas utilizadas para el desarrollo así como las metodologías de trabajo implementadas y ampliaremos los detalles de diseño e implementación. En la sección 4, detallaremos las pruebas realizadas y explicaremos cómo procedimos a la instalación del sistema. Para finalizar, en la sección 5 presentaremos las conclusiones. 

